# Занятие 3

> **Тема:** Параллельные вычисления. Потоки и процессы. Проблемы синхронизации.

Дополнительные материалы по теме:

- Лекторий ФПМИ, Роман Липовский. Курсы:
    - [Concurrency](https://www.youtube.com/watch?v=KNHNqp1e9u8&list=PL4_hYwCyhAvalRjpPlvaCYPpPE8TL-fn3)
    - [ТиПМС (теория и практика многопоточной синхронизации)](https://www.youtube.com/watch?v=36LMjAFbFfg&list=PL4_hYwCyhAvb7P8guwSTaaUS8EcOaWjxF&index=2)

Не будем затрагивать параллелизацию:

- на процессоре: SISD, SIMD, MISD, MIMD.
- на вычислительных кластерах: MPI, OpenMP. Имеется в МИФИ: [link](https://ut.mephi.ru/projects/hpc).

Но будем затрагивать параллелизацию:

- на потоках внутри процесса.
- в виде асинхронных вычислений внутри программы.
- на множестве вычислительных процессов.

## Потоки и процессы

Процесс – это экземпляр выполняемой программы. Концептуально у каждого процесса есть свой, виртуальный, центральный процессор.

Адресное пространство – это набор адресов, который может быть использован процессом для обращения к памяти. У каждого процесса имеется собственное адресное пространство, независимое от того адресного пространства, которое принадлежит другим процессам.

Каждый процесс имеет поток, в котором он выполняется. При этом потоков может быть несколько, в этом случае процесс исполняется то в одном, то в другом потоке. Планирование переключений между потоками - отдельная сложная задача, которую реализует операционная система. 

Каждый процесс имеет собственные:

- адресное пространство
- дочерние процессы 
- сигналы и обработчики сигналов

Каждый поток имеет собственные:

- регистры
- стек

Но каждый поток разделяет с другими потоками то, что присуще процессам. В частности, у потоков, на которых исполняется процесс, общее адресное пространство. Если проще, то у них имеется разделяемая память.

> К коду: `01-Basics`.

## Синхронизация потоков: race condition

Проблемы синхронизации потоков в первую очередь заключается в наличии разделяемой памяти: если потоки записывают некоторые значения в общую память, то они могут начать мешать друг другу.

Важно: проблемы race condition не возникает, в случае, если данные, с которыми работает программа, не изменяются самой программой. Иммутабельность (неизменяемость) данных - свойство, которым может обладать структура данных, запрещающая возможность изменять данные, помещённые в эту структуру данных.

Подобный подход реализуется в функциональных языках программирования - как следствие парадигмы иммутабельности данных, которой следует ФП. То есть в ФП-языке вместо добавления элемента в конец списка необходимо создать новый список, содержащий все старые элементы, а также новый. Это будет именно "новый список", а не изменённый "старый".

Однако не будем рассматривать концепции ФП и вернёмся к изменяемой памяти. Race condition - это состояние программы, при котором результат работы программы зависит от того, в каком порядке различные потоки выполнят операции данной программы.

Операция Read-Modify-Write - классический пример race condition: значение читается из памяти (Read), изменяется (Modify) и изменённое значение записывается обратно в память (Write). Рассмотрим эту операцию при работе двух потоков.

Случай первый: потоки отрабатывают последовательно, сначала RMW делает первый поток, потом RMW делает второй поток:

|Thread 1|Thread 2|x|
|---|---|---|
|READ: x := 0|-|0|
|MODIFY: x += 1|-|0|
|WRITE: x = 1|-|1|
|-|READ: x := 1|1|
|-|MODIFY: x += 1|1|
|-|WRITE: x = 2|2|

Результат - $`x=2`$.

Случай второй: операции двух потоков выполняются вперемешку:

|Thread 1|Thread 2|x|
|---|---|---|
|READ: x := 0|-|0|
|-|READ: x := 0|0|
|MODIFY: x += 1|-|0|
|-|MODIFY: x += 1|0|
|WRITE: x = 1|-|1|
|-|WRITE: x = 1|1|

Результат - $`x=1`$.

> К коду: `02-RaceCondition`

Базовым механизмом синхронизации потоков является mutex. Mutex - структура данных, которая гарантирует, что участок кода (критическая секция) будет выполнен всегда при любых обстоятельствах только одним потоком.

```cs
mutex = new Mutex();
mutex.Lock()
// there is only one thread
mutex.Unlock()
```

В разных языках программирования mutex обретает различные формы и методы доступа, но принцип всегда одинаковый. Mutex блокируется первым же потоком, который выполняет команду `mutex.Lock()`. Затем каждый следующий поток при вызове этого метода ставится в ожидание до тех пор, пока тот самый первый поток не вызовет `mutex.Unlock()`.

> К коду: `03-Mutex`

Mutex как голый примитив часто не рекомендуется использовать в коде непосредственно - только в случаях, когда это действительно нужно.

Почему?

1. При наличии большого количества точек выхода из метода очень легко можно забыть закрыть mutex.
2. Если в процессе выполнения кода в критической секции вылетит исключение, которое не будет обработано, то mutex невозможно будет закрыть никогда.

В языках программирования реализуют разного рода синтаксические конструкции для облегчения ситуации.

- В C# предоставляется ключевое слово `lock`. Синтаксис:
    ```cs
    var locker = new object();
    lock(locker) {
        // critical section
    }
    ```

    Объект `locker` определяет область действия mutex'а. Частой практикой является использование объекта, описывающего тип того класса, в котором исполняется код:

    ```cs
    lock (this.GetType()) {
        // critical section
    }
    ```

    Или

    ```cs
    lock (typeof(MyClass)) {
        // critical section
    }
    ```

    Это гарантирует, что кусок кода будет выполняться под мьютексом в любом экземпляре класса. Это не более чем условность/рекомендация.
- В Java предоставляется похожий примитив - ключевое слово `synchronized`. Для него определяется два места использования. Можно объявить критическую секцию, заблокировавшись об объект-локер:
    ```java
    synchronized (MyClass.class) {
        // critical section
    }
    ```

    Другой способ - synchronized-методы:
    ```java
    public class MyClass {
        public synchronized void MyMethod() {
            // critical section
        }
    }
    ```

    Этот код эквивалентен следующему:
    ```java
    public class MyClass {
        public void MyMethod() {
            synchronized (MyClass.class) {
                // critical section
            }
        }
    }
    ```

Локер-объект также иногда называют **ресурсом**.

## Синхронизация потоков: deadlock

Deadlock (взаимная блокировка) - состояние, при котором один или несколько потоков заблокировали один и тот же набор ресурсов и каждый из этих потоков находится в состоянии ожидании разблокировки ресурса, заблокированного другим потоком.

Классическое определение выглядит следующим образом:

```cs
// Thread 1
lock (a) {
    lock (b) {
        // code ...
    }
}

// Thread 2
lock (b) {
    lock (a) {
        // code ...
    }
}
```

Здесь может произойти ситуация, когда первый поток успеет заблокировать ресурс `a`, но не успеет заблокировать `b`. Второй поток же успеет заблокировать `b`, но не успеет заблокировать `a`. В итоге первый поток будет вечно ждать разблокировки ресурса `b`, в то время как второй поток так же будет вечно ждать разблокировки `a`.

Выделяют также понятие "livelock" - разновидность deadlock, который не приводит к зависанию программы при некоторых условиях. То есть существуют некоторые условия, которые позволяют потокам "разойтись" без последствий, однако при изменении внешних условий может возникнуть deadlock.

> К коду: `05-Deadlock`

## Проблемы, связанные с использованием потоков: Busy Wait, Thread Starvation

Две другие проблемы не связаны с работоспособностью программы, но связаны с производительностью.

Busy Wait - это состояние программы, при котором один поток занимает 100% процессорного времени, не давая другим потокам процессорного времени. Также этот поток может ничего не делать - чего-то ожидать.

Выглядит это так:

```cs
while (!ok) {
    // do nothing
}
```

Подобную реализацию "ожидания" использовать ни в коем случае не стоит.

> К коду: `06-BusyWait`

Thread Starvation - ситуация, при которой процессорное время, выделяемое на переключение контекста выполнения между потоками, больше, чем процессорное время, выделяемое на вычисления. Возникает, когда потоков слишком много.

Отловить Thread Starvation возможно с помощью профилирования. Для .NET это возможно из Rider, выбрав режим Timeline.

## Кэширование значений в регистрах при "горячем" исполнении

> К коду: `07-ValuesCaching`

## RMW-примитивы

Для общего решения проблемы RMW в .NET предусмотрено семейство функций, помещённых в статический класс `Interlocked`.

> К коду: `08-Interlocked`

В Java имеется похожий механизм, однако он реализован "с другой стороны". Определяется набор atomic-классов - например, `AtomicInteger`. То есть вместо обычных числовых типов в Java необходимо использовать специальные "атомарные" типы, в методах которых уже реализована логика по разрешению проблемы RMW.

```java
var atomicInt = new AtomicInteger(0);
atomicInt.set(1);
```